%=========================================================================
% (c) David Řezáč, 2002
%=========================================================================
\chapter{Úvod}
Internet prošel za dobu svojí historie bouřlivým vývojem. Od doby formování
vojenské sítě se schopností přežít výpadky některých uzlů jsou to již desítky 
let. Dnešní uživatelé nejsou nejčastěji ani vojenští inženýři, ani vědci na 
předních univerzitách. Tvůrcům sítí předcházejícím tomu, co považujeme za 
internet dnes, se ani nesnilo o miliónech běžných lidí využívajících jejich 
práce k práci i zábavě.

Jedním z prvních výhod internetu byla komunikace mezi lidmi. I když první 
systémy pro komunikaci po síti se nepříliš podobaly těm dnešním, důvod jejich
existence je tentýž. Možnosti se ale od ranných dob internetu, konce 70.\,let 
20.\,století, značně změnily. Původní uživatelé považovali za výhodu možnost 
poslat si elektronickou zprávu, bez formátování a o velikosti 
několika jednotek kilobajtů, za dobu kratší než je hodina. Technika ale 
pokročila mílovými kroky, a to nejen v akademické sféře, ale i pro běžného
uživatele. Výpočetní síla jakéhokoliv současného procesoru převyšuje několikrát
tehdejší superpočítače, současné digitální komunikační linky jsou schopné 
přenést za vteřinu víc, než tehdejší modem za měsíc. Díky masovému rozšíření
a miniaturizaci jsou navíc zařízení levná a dostupná v podstatě každému 
člověku. Jinými slovy, současný internet nabízí mnohem víc, než jenom možnost poslat rychle elektronickou zprávu v textovém provedení. Zcela běžné zařízení 
zvládne pracovat nejen s plně digitálním zvukem, ale i s digitálním obrazem.

Multimediální obsah se objevoval s postupným rozšiřováním internetu postupně.
Teprve v roce 1993 byl vyvinut první grafický prohlížeč hypertextových stránek,
který uměl mezi textem zobrazovat i obrázky. Formát pro tehdejší obrázky byl 
především Graphics Interchange Format (GIF), vyvinutý roce 1987. S obrázky se
na ranných webech poměrně šetřilo, protože většina uživatelů byla připojena 
nějakým modemem a stažení většího počtu obrázků trvalo zbytečně dlouho, pokud
to nebylo potřeba. 

... blá blá blá, úvod naprd ...

První počátky internetu, jak jej známe dnes, sahají do 80. let 20. století.
Tehdejší možnosti byly značně omezené kapacitami přenosových linek i 
výpočetního výkonu. Běžně se používal z dnešních služeb především File Transfer
Protocol a elektronická pošta. Prohlížeč hypertextových stránek přišel až 
později, první grafická verze programu Mosaic byla vytvořena až v roce 1993.
Omezujícím parametrem tehdejších linek byla přenosová rychlost i latence.
Problematickým parametrem byla i cena. Za linku s parametry horšími než levné
dněšní připojení domácího uživatele tehdy platily celé instituce desetitisícové
částky. 

Hlavním komunikačním prostředkem byla elektronická pošta. Její počátky
sahají až do roku 1965, kde se používala jako komunikace mezi uživateli na 
jednom mainframe, bez síťového propojení. Předávání pošty mezi počítači a email
jako takový zniká v roce 1972. První RFC s číslem 788 popisující Simple Mail
Transfer Protocol pochází z roku 1981. Zajímavé je, že systém s takto starými
kořeny, je asi nejpoužívanější komunikační metodou současnosti a také největším
komunikačním systémem pracujícím na otevřeném a definovaném protokolu. 
Elektronická pošta má mnoho výhod, ale nabízí jenom omezené možnosti využití.
Zvláště kvůli všudypřítomnému spamu nelze tento systém používat pro okamžitou
komunikaci téměř v reálném čase, ani na takové chování není určen.

V roce 1996 přichází firma Mirabilis s novou službou pro komunikaci mezi 
uživateli. Tento systém, dnes známý pod jménem ICQ, přináší komunikaci
téměř v reálném čase a informaci o stavu uživatele. To byla pro uživatele 
připojující se modemem celkem podstatná informace, protože uživatel nebýval
obvykle připojený dlouho. Zajímavé na službě bylo i to, že uživatelům byla
poskytnuta bezplatně. Použitý komunikační protokol není veřejně definován.
Program byl pouze pro systém MS Windows, pro unix nikdy nevznikl žádný 
oficiální klient.

Na unixech se používal pro realtime komunikaci protokol Internet Relay Chat
pro komunikaci více uživatelů zaráz. Protokol znikl ve Finsku v roce 1988.
Tento protokol se používá ve velké míře i dnes, nejvíce mezi uživateli unixů
a podobných systémů. IRC ale nenabízí v běžné formě notifikace o dostupnosti 
uživatele a seznam kontaktů, je orientován především na diskuze více uživatelů
a používá systém místností.

Pro komunikaci mezi dvěma uživateli se používal i program
talk, který ale v dnešní době potkáme vyjímečně. 

Další rozšířenou službu spustil v roce 1999 Microsoft pod jménem MSN Messenger 
Service. Služba byla provázaná s MSN Hotmail a uměla notifikaci příchozího 
emailu. Služba nabízela integraci do emailového klienta Outlook Express.
Asi jako první podobná služba umožnila uživatelům hlasové i video volání, a to
pomocí aplikace NetMeeting. Prvotní verze Messengeru podporovaly i komunikaci
s kontakty programu AOL Instant Messenger.


Jednou z prvních metod komunikaci už od počátků internetu byla elektronická 
pošta. Textová komunikace je nejjednodušší a nejméně náročná na formu přenosu.
Efektivita takového přenosu je velmi vysoká a s minimálními nároky na datový 
tok lze přenést velké množství informace. Textová komunikace nepotřebuje žádnou
kompresi, protože sama o sobě je už velice efektivní. Počítačové zpracování 
textu bez dalšího formátování je velice rychlé a paměťově nenáročné, proto je
také zdaleka nejpoužívanější formou komunikace s~počítačem nebo mezilidské 
komunikace s~pomocí počítače. Tato tvrzení však platí pouze pro digitální 
přenos dat.

Technicky nejjednodušší přenos informace je analogový přenos hlasu. Při 
velice jednoduchém technickém zařízení lze přenést plynulou řeč.


\chapter{Makneto}

Aplikace Makneto vznikla v akademickém roce 2007/2008 jako diplomová práce 
Jaroslava Řezníka s titulem Sdílená tabule. Program má zprostředkovat možnost 
nejen psaní, ale i jednoduchého grafického vyjádření v reálném čase mezi 
lidmi na dálku, elektronickou formou. Ke komunikaci po internetu je využit 
XMPP protokol a jeho rozšíření pro pokročilejší věci. 

Aplikace je napsána pouze pro operační systém Linux, resp. systémy typu POSIX.
Grafický kabátek je napsán v poměrně novém toolkitu Qt verze 4 a KDE také verze 4. I když Qt4 je multiplatormní toolkit pro tvorbu grafických aplikací, a na 
rozdíl od předchozích verzí nemá ani problém s právními podmínkami pro 
svobodné programy na jiných platformách, program je závislý i na KDE~4, které 
nejsou snadno přenositelné na jiné platformy jako MS Windows nebo Apple OS X.
Momentálně ale Makneto není schopno běžet v jiném prostředí než GNU/Linuxu.

Aplikace je jednookenní aplikace s hlavní kreslící plochou a boční lištou.
V boční liště najdeme seznam kontaktů (v prostředí Jabberu s ustáleným 
jménem roster) přepínatelný s nastavováním stavů. Aplikace má korektně 
naimplementován roster, se synchronizací kontaktů na server, čtením přezdívek 
a zobrazování stavu uživatele. Funguje také správně sdružování kontaktů do 
skupin. 

\chapter{Závěr}

